# 3D 開発や WebGL・シェーダについて知ろう

+ [サンプル01](http://staff.maskman.co.jp/k_otsuka/webgl_school/?number=1&index=1)
+ [サンプル02](http://staff.maskman.co.jp/k_otsuka/webgl_school/?number=1&index=2)
+ [サンプル03](http://staff.maskman.co.jp/k_otsuka/webgl_school/?number=1&index=3)
+ [サンプル04](http://staff.maskman.co.jp/k_otsuka/webgl_school/?number=1&index=4)
+ [サンプル05](http://staff.maskman.co.jp/k_otsuka/webgl_school/?number=1&index=5)
+ [サンプル06](http://staff.maskman.co.jp/k_otsuka/webgl_school/?number=1&index=6)
+ [サンプル07](http://staff.maskman.co.jp/k_otsuka/webgl_school/?number=1&index=7)

## 基本方針
---------------------------------------------
WebGLが慣れしたんでくると、WebGLが難しいというより**3Dが難しい**と感じる。難しいのはWebGLというよりも3Dプログラミング。

3Dプログラミングのスキルは、ゲームプログラマやゲームエンジンを開発するひとたちが習得を目指すものであり、これまでのウェブに求められたスキルとはまったく別物の領域になる。

3Dは確かに極めて難しいジャンルだが、ポイントを押さえながら少しずつ基本を埋めていけば、一部の人にしか扱えないものような特別なものではない。

Webの世界で効果的なWebGLの使い方を学ぶかが大切。

## WebGLとはなにか？
---------------------------------------------
WebGLは、3DCGを描画するための**API**として広く利用されている[OpenGL](https://ja.wikipedia.org/wiki/OpenGL)のファミリーに属している。

## OpenGL ES と WebGL
---------------------------------------------
OpenGLなどを管理する[Khronos](https://jp.khronos.org/)がWebGLを管理している。

WebGLは、**OpenGL**シリーズのなかのひとつであり、ウェブにおけるCG描画の標準機能として利用している。WebGLは**OpenGL ES 2.0**というOpenGLのバージョンを元にしています。

OpenGL ES 2.0 はほとんど全てのスマートフォン、タブレットなどが対応しているモバイル向けの軽量なOpenGL。WebG のコードというのはOpenGL ESの実装とほとんど同じようなものになる。それがネイティブなアプリとして動くか、ブラウザ上で動くかという、プラットフォームの違いがあるだけ。

**WebGL は OpenGL ES の JavaScript 実装**

## 学習環境としてのWebGL
---------------------------------------------
WebGLがOpenGL という広く利用できるテクノロジーを下地にしている。

つまり、WebGLを通じて学習したことはモバイルアプリケーションを筆頭に、OpenGL を利用しているあらゆるプラットフォーム上で活用できる。

## 実行環境の違い
---------------------------------------------
OpenGLや、OpenGL ES は、たいていの場合C++やC#など、それぞれのプラットフォームに合わせてネイティブな言語で記述されている。

WebGLはJavaScriptで記述する。JavaScript を使って、**ブラウザ上でOpenGLのAPI を叩く**ことができる。

JavaScriptで記述されたWebGLのコードは、最終的にはローレベルなOpenGLのAPIとして実行される。これにより、通常のOpenGLなどに近い環境で実行され、**GPU を利用した高速なレンダリング**を行うことが可能。

つまり、アプリケーション本体である実行部分はブラウザ上のJavaScriptの速度でしか動かせないものの、描画処理そのものは、**ネイティブなGPUを使った描画プロセスの非常に高速な処理の恩恵**を受けることができる。

## WebGLとは
---------------------------------------------
+ WebGL とは OpenGL ES を JavaScript から叩ける API 群のこと
+ アプリケーション（JS）は CPU 上で動作するが GPU の動作は OpenGL ES と同等
+ 言い換えると OpenGL ES をそのまま記述するのと基本的に同じことを行う必要がある
+ 従来のウェブの常識が通用せずネイティブアプリのような記述スタイルになる

## WebGLの対応状況
---------------------------------------------
一般的なPC環境で、WebGLが実行できるのかという観点で見ると現状ではほぼ、実行できないマシンというのは存在しない。

### PC環境
WebGLが動作するためには、まず PC そのものが OpenGL ES 2.0に対応している必要がある。この条件を満たしていないマシンは現行機ならばほとんどの場合考えらない。

OpenGL ESはモバイル向けの実装ですから、モバイル向けでさえ動かないというスペックのマシンは、ほとんど今現在では出回っていないと考えて差し支え無い。

ただし、ChromeにはGPUのブラックリストなるものが存在する。これは保守やセキュリティ的な観点から、古いGPU をサポート外とし、動作を制限するもの。

PC本体がWebGLを実行できるスペックがあったとしても、WebGLに対応したブラウザを用いなければ WebGL は実行できない。これは、WebGLがOpenGL ESを元にしたJavaScriptの APIのため。

ローレベルなところでOpenGLを叩いているとは言っても、**WebGLはあくまでもJavaScript のAPIなので、ブラウザに搭載されているJavaScriptのエンジンがWebGLを解釈できなければ当然実行はできない**。

### モバイル環境
iOS についてはiOS8 以降であれば対応している。iOSの場合Safariのほうがモバイル Chromeより速い。

Androidではバージョン 5.x 系以降なら、デフォルトで搭載されているブラウザが Chromium ベースのものになっているので、ほぼ間違いな WebGL は実行できる。

iOSの7 以前、あるいはAndroidの4以前のバージョンでは、WebGLが動くかどうかはわかりません。Android についてはデフォルトブラウザがメーカーにより実装に差がありすぎるため、Chrome をインストールしてもらえれば動くことが多い。


## three.js と WebGL
---------------------------------------------
**three.jsはWebGLのラッパーライブラリ**。three.jsはRicardo Cabello（Mr.doob）氏の手によって誕生したWebGLなどのコンテンツの実装を助けるライブラリ。

正確には、様々な機能をもっているため必ずしもWebGL専用のライブラリというわけではありませんが、現在はほぼ WebGL 実装には欠かせない3DウェブのjQuery 的存在。

## three.js のメリット
---------------------------------------------
+ 手軽に、かつ効率的にWebGLを記述できる
+ 多彩で強力な機能を持ち拡張もできる
+ 情報が豊富にある
+ 現在も活発に開発が続いている

## three.js のデメリット
---------------------------------------------
+ three.js の流儀に従う必要がある
+ パフォーマンスや柔軟性もピュアWebGLに比べれば 低くなる
+ ややファイル容量が大きめ
+ バージョンアップに追従するのが大変
+ 成果物の見た目が似通う

## three.js を使うべきか否か
---------------------------------------------
手軽にWebGLを扱うことのできるthree.jsという存在がなければ、今ほどWebGLが認知されることもなかった。

jQueryを使いこなすことができればたくさんのメリットを享受できる。これまでのウェブ開発の現場では、むしろこれが使えなければ話にならないなんて場面だってあったはず。ただ、**より細かい制御やケースバイケースの柔軟な実装を行いたければJavaScriptそのものに対する理解**が必要だったりする。WebGLとthree.jsの関係も、これに似たところがある。

**自分が求める結果に対して、どのような技術や理解が必要**なのか、というだけの問題。

ただし、WebGL はそのAPIが難しいのではなく純粋に3Dプログラミングそのものが難しいジャンル。three.jsはそういった3Dに独特な難しさを良く言えば隠蔽してくれていますが、同時に、理解を阻害しているというふうにも言える。

## WebGL 学習に three.js を活用する
---------------------------------------------
+ three.js なら手軽に動くところまで持っていきやすい
+ まずは「とりあえず動いている」という事実はとても重要
+ 動いている実装が目の前にありさえすれば比較や検証が行える
+ ただどうしてうまくいかないのかなどを本質的には理解しにくい場合もある
+ そこを掘り下げ、基礎 3D 力を養うことが大切

## ライト
---------------------------------------------
[サンプル](http://staff.maskman.co.jp/k_otsuka/webgl_school/?number=1&index=4)ではライトという概念を導入している。three.jsではライトをオブジェクト単位で扱え、シーンにライトを追加すると自動的にライティングしてくれる。ライトには様々な種類があるがマテリアルにも注意が必要。

![004.jpg](resources/9C4B7B9718A4B65D9EAFB6D8C55E9367.jpg)

平行光源によるランバートライティングは**拡散光**という。

### 環境光

+ [サンプル](http://staff.maskman.co.jp/k_otsuka/webgl_school/?number=1&index=5)では、アンビエントライト（環境光）を取り入れるいる。環境光は現実世界に近づくほど高度・高負荷になる。リアルタイム 3D の場合は通常色を加算することで近似する。

![006.jpg](resources/A33809176805B65FF348A22231367610.jpg)

### 反射光
[サンプル](http://staff.maskman.co.jp/k_otsuka/webgl_school/?number=1&index=6)では、反射光を取り入れている。反射光は強力なハイライトのような効果がある。3DCG的には、拡散光と反射光は似ているが視線を考慮するかどうかが異なる。three.jsでは反射光を表現するのにマテリアル側を修正して対応する。

![005.jpg](resources/B3A155E068A9D047E226A6C53545A058.jpg)

光源の種類が複数あること、そして拡散光や反射光など複数の照明効果があることをイメージできるようにしておく。

![007.jpg](resources/55397F38DD5F33FBA2C045D366444B76.jpg)



## マウスによるインタラクション
---------------------------------------------
[サンプル](http://staff.maskman.co.jp/k_otsuka/webgl_school/?number=1&index=7)では、マウスによるインタラクティブな干渉が行えるようにする。three.jsではマウスなどのデバイスからの干渉はコントローラによって行う。`OrbitControls`を利用する場合には外部参照ファイルが増えるので注意。

**コントローラを追加するだけでインタラクティブなコンテンツが作れる**

## まとめ
---------------------------------------------
3Dプログラミングはとても難易度の高いジャンルではありますが、three.jsなどのラッパーライブラリを活用すれば、その本質的な難解さを回避しつつ、手軽にコンテンツの制作を行うことができる。

3D プログラミングに限らず、あらゆる学習は自身で手を動かしながら、失敗や成功を繰り返していくなかで身についていく。